**孝和睿皇后**（；，[鈕祜祿氏](../Page/鈕祜祿氏.md "wikilink")，[满洲镶黄旗人](../Page/满洲镶黄旗.md "wikilink")。一等承恩公、[禮部尚書](../Page/禮部尚書.md "wikilink")[恭阿拉的女兒](../Page/恭阿拉.md "wikilink")。[嘉庆帝第二任](../Page/嘉庆帝.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")，[道光帝](../Page/道光帝.md "wikilink")、[莊靜固倫公主的繼母](../Page/莊靜固倫公主.md "wikilink")。

## 生平

乾隆四十一年十月初十日（1776年11月20日）出生，生母為一等[男爵白明之女](../Page/男爵.md "wikilink")[葉赫那拉氏](../Page/葉赫那拉氏.md "wikilink")。

乾隆四十七年的秋季档内有一则记录：「[十公主](../Page/固倫和孝公主.md "wikilink")[侍读钮祜禄氏](../Page/侍读.md "wikilink")，佐领恭阿拉之女。」由于恭阿拉之次女在乾隆四十九年才出生，十公主身邊的侍讀只能是身為[長女的孝和睿皇后](../Page/嫡庶.md "wikilink")，或能反映出她有一定的[文化水平](../Page/文化.md "wikilink")。

最早在乾隆五十四年，最晚在乾隆五十七年的[外八旗选秀中](../Page/八旗選秀.md "wikilink")，被指婚给嘉亲王为[侧福晋](../Page/福晉.md "wikilink")，以补上剛薨逝的[侧福晋](../Page/恕妃.md "wikilink")[完颜氏的位置](../Page/完颜氏.md "wikilink")。她的家世虽並不可跟一等世家相比，但也是中等官宦人家出身，是遠超嫡室孝淑睿皇后的。故而选其入宫，本身就有日后取代嫡室的意思。

乾隆五十八年六月二十六日午时，生永琰第七女。乾隆六十年六月二十二日寅时，生永琰第三子[绵恺](../Page/绵恺.md "wikilink")。绵恺有好几位谙达，其中一位是孝淑睿皇后的三哥[孟住](../Page/孟住.md "wikilink")，另外一位是孝和睿皇后的弟弟[和世泰](../Page/和世泰.md "wikilink")。

嘉慶元年正月初四日，冊封為**貴妃**，居[承乾宮](../Page/承乾宮.md "wikilink")。

嘉慶二年二月初七日，[孝淑睿皇后喜塔臘氏病逝後](../Page/孝淑睿皇后.md "wikilink")，[綿寧](../Page/道光帝.md "wikilink")（即[道光帝](../Page/道光帝.md "wikilink")）交由孝和睿皇后照顧。孝和睿皇后有兩子，即皇三子叫[綿愷與皇四子](../Page/绵恺.md "wikilink")[綿忻](../Page/綿忻.md "wikilink")。孝和睿皇后對[綿寧視如己出](../Page/道光帝.md "wikilink")，對他倍加愛護和關照，並且[綿寧做皇子時與這兩個同父異母弟弟關係很好](../Page/道光帝.md "wikilink")，與孝和睿皇后的感情也十分親近。

嘉庆二年五月二十日，奉[太上皇帝敕谕](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，命贵妃钮祜禄氏继位中宫，先册封为**皇贵妃**，攝六宮事。同年十月十七日，正式行皇贵妃册封礼，在[景仁宫进册宝](../Page/景仁宫.md "wikilink")。由此可見，她已移居到孝淑睿皇后生前所居的宮殿居住。

嘉庆四年四月十八日，嘉庆帝谕内阁，命于嘉庆六年释服后，择吉举行皇贵妃册立皇后典礼。嘉慶六年四月十五日，行冊立皇后典禮正位中宮，改以[儲秀宮為她的寢宮](../Page/儲秀宮.md "wikilink")。

嘉慶十年二月初九日子時，生皇四子[綿忻](../Page/綿忻.md "wikilink")。

嘉庆十七年六月，皇后生父恭阿拉六十寿辰，蒙恩颁赐御书“养福承恩”匾额，并无量寿佛朝珠、如意玉器绸缎等物。
皇后派遣总管太监赐冠带、朝珠、玉玩、绸缎等物。
[妃嫔及内廷](../Page/妃嫔.md "wikilink")[阿哥均派遣首领赐以如意](../Page/阿哥.md "wikilink")、绸缎、荷包等物

嘉慶二十五年七月，嘉慶帝在熱河巡行時駕崩。起初未尋獲遺詔。噩耗传到北京时，皇后在宫中立即派人五百里加急把懿旨送到承德，大意是说皇次子[綿寧在嘉庆十八年的重大事件中立有功劳](../Page/道光帝.md "wikilink")，懿旨中令皇次子[綿寧立即登基](../Page/道光帝.md "wikilink")。九月中旬到十一月中旬，在《清实录》中可多次见绵宁到景仁宫给**恭慈皇太后**请安的记载。及後，她才移居[壽康宮](../Page/壽康宮.md "wikilink")。該年十二月初二日，宫中行尊封典礼，正式尊封[皇太后钮祜禄氏为恭慈皇太后](../Page/皇太后.md "wikilink")。

道光二十九年十二月初八日，从[绮春园回宫的孝和睿皇后身体不适](../Page/绮春园.md "wikilink")，[道光帝闻讯](../Page/道光帝.md "wikilink")，赶忙前往问安。初九日、初十日，道光帝也都前往问安。

道光二十九年十二月十一日（1850年1月23日），恭慈皇太后於[壽康宮去世](../Page/壽康宮.md "wikilink")，享壽七十四歲。昌西陵才剛開始动工营建，沒有法子葬入。她的[梓宫既不停灵在京城的殡宫](../Page/梓宫.md "wikilink")，也不停灵在[梁格庄行宫](../Page/梁格庄行宫.md "wikilink")，反而破例停灵在昌陵隆恩殿。[道光帝不顧年迈体衰坚持为太后守灵](../Page/道光帝.md "wikilink")，结果导致生病，于道光三十年正月十四驾崩，与太后忌日仅隔一個月。

道光三十年三月初一日，恭上大行皇太后尊谥曰“孝和恭慈康豫安成应天熙圣睿皇后”。九月二十二日，加上孝和睿皇后谥号“钦顺”二字。當年十二月除夕辰初三刻，[咸豐帝到](../Page/咸豐帝.md "wikilink")[毓庆宫的惇本殿孝和睿皇后圣容前拈香](../Page/毓庆宫.md "wikilink")。[咸豐三年二月二十六日](../Page/咸豐.md "wikilink")，葬於[清昌陵西面三華里處的](../Page/清昌陵.md "wikilink")[昌西陵](../Page/昌西陵.md "wikilink")。

[同治四年十月](../Page/同治.md "wikilink")，加上孝和睿皇后尊谥“仁正”二字。其最终谥号为“孝和恭慈康豫安成钦顺仁正应天熙圣睿皇后”。

## 遺詔事件

嘉慶二十五年七月二十五日，[嘉慶帝駕崩事出突然](../Page/嘉庆帝.md "wikilink")，繼承人選未及明示。據御製《[古今儲貳金鑑](../Page/古今儲貳金鑑.md "wikilink")》序，[清世宗以後的清代歷朝皇帝](../Page/雍正帝.md "wikilink")，在選定繼承人之後並不宣布，只預立密詔二道放好即可，一藏於[乾清官正大光明匾額的後面](../Page/乾清宫.md "wikilink")，一藏於皇帝隨身所帶的金盒中，鈕祜祿氏身為嘉慶皇后，當然不會不知道這種事情“立儲家法”。然則她之所以在[嘉慶帝崩駕後傳懿旨令綿寧繼位](../Page/嘉庆帝.md "wikilink")，是因為她清楚知道綿寧為乾隆帝指示，嘉慶帝屬意的繼承人，乾隆帝曾與晚年親自於宮內操辦綿寧與原配[孝穆成皇后的婚禮](../Page/孝穆成皇后.md "wikilink")，並賜皇孫夫婦婚後仍居宮內，此乃清朝皇帝對皇孫特例之舉，為清朝最隆重的由太上皇、皇帝全部參與的皇孫婚禮，也是[乾隆帝暗示宣宗為皇太孫之舉](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，嘉慶帝生前也為[道光帝培植勢力](../Page/道光帝.md "wikilink")，大力封賞。

孝和睿皇后鈕祜祿氏此無私之舉為宣宗所衷誠敬服，母子關係融洽。因此，她在道光一朝對內外有著相當的影響，《翁同龢日記》同治五年四月十六日記載：醇邸言，宣宗晚年，每披軍報，必不怡良久。一日問孝和睿皇后安，適英夷佔定海，上強為慰藉。太后厲聲日：“祖宗創業，尺土一民皆艱難締造，何今輕棄之耶？”上長跪引咎。

## 軼事

嘉庆二十五年九月底，有一位谭姓[御史缮折上奏](../Page/御史.md "wikilink")，称皇太后父亲的名字“恭阿拉”的“恭”字与皇太后徽号“恭慈”重复。而且，恭阿拉已经过世，皇太后每每闻听“恭慈”这个徽号，“心瞿岂能忘所自生”，建议更改皇太后的徽号，惟这位御史的谏言并没有被采纳。

## 先世

  - 德魯拉哈
      - 薩爾都巴圖魯
          - 阿靈阿巴顏
              - 都靈額
                  - 額亦都，娶愛新覺羅氏，努爾哈赤伯父禮敦巴圖魯之女
                      - 車爾格，母愛新覺羅氏，努爾哈赤伯父禮敦巴圖魯之女。
                          - 達隆蔼，娶瓜爾佳氏烏爾漢墨爾根之女
                              - 約拜，娶同旗滿洲那拉氏[布政使朝奇之祖姑](../Page/布政使.md "wikilink")，女嫁博爾濟吉特班第，[色布騰巴勒珠爾之繼祖母](../Page/色布騰巴勒珠爾.md "wikilink")
                                  - 錫特木布，娶鑲白旗滿洲[那拉氏](../Page/那拉氏.md "wikilink")[都統馬齊之侄女](../Page/都統.md "wikilink")，繼娶同旗滿洲薩克達氏[刑部](../Page/刑部.md "wikilink")[郎中希佛之女](../Page/郎中.md "wikilink")
                                      - 西元，娶同旗滿洲[瓜爾佳氏鑾儀衛雲麾使傅實之女](../Page/瓜爾佳氏.md "wikilink")；繼娶同旗滿洲薩克達氏二等侍衛和碩之女；再繼娶鑲白旗滿洲[富察氏](../Page/富察氏.md "wikilink")[騎都尉伊林之女](../Page/騎都尉.md "wikilink")
                                          - 公寶，娶[正藍旗宗室奉恩將軍增誠之女](../Page/正藍旗.md "wikilink")；繼娶鑲白旗滿洲那喇氏護軍參領珠隆阿之女
                                              - 恭阿拉，娶正白旗滿洲葉赫那拉氏一等男爵白明之女
                                                  - 恭阿拉長女孝和睿皇后

## 影視作品

|                                                |                                  |         |
| ---------------------------------------------- | -------------------------------- | ------- |
| **影視作品**                                       | **演員**                           | **劇中名** |
| 1988年：[滿清十三皇朝](../Page/滿清十三皇朝.md "wikilink")   | [潘銑怡](../Page/潘銑怡.md "wikilink") |         |
| 2004年：[金枝慾孽](../Page/金枝慾孽.md "wikilink")       | [陳秀珠](../Page/陳秀珠.md "wikilink") |         |
| 2006年：[大清後宮](../Page/大清後宮.md "wikilink")       | [潘虹](../Page/潘虹.md "wikilink")   |         |
| 2011年：[萬凰之王](../Page/萬凰之王.md "wikilink")       | [黃淑儀](../Page/宣萱.md "wikilink")  | 鈕祜祿·扎拉芬 |
| 2018年：[天命](../Page/天命_\(無綫電視劇\).md "wikilink") | [李施嬅](../Page/李施嬅.md "wikilink") | 鈕祜祿·鈴兒  |

## 注释

<references/>

|width="25%" align="center"|前任：
[孝淑睿皇后喜塔拉氏](../Page/孝淑睿皇后.md "wikilink") |width="50%"
align="center"|**清朝皇后生卒年份**
1776年-1850年
(册封期間)
(1802年-1820年) |width="25%" align="center"|繼任：
[孝穆成皇后钮祜禄氏](../Page/孝穆成皇后.md "wikilink")

[N钮](../Category/满洲镶黄旗人.md "wikilink")
[N钮](../Category/清朝皇后.md "wikilink")
[N钮](../Category/清朝皇太后.md "wikilink")
[N钮](../Category/1776年出生.md "wikilink")
[N钮](../Category/1850年逝世.md "wikilink")
[\~](../Category/鈕祜祿氏.md "wikilink")